\documentclass{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{upgreek}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
  \geometry{left=2cm}
  \geometry{right=1.5cm}
  \geometry{top=1cm}
  \geometry{bottom=2cm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{ccaption}
\usepackage{multicol}

\usepackage{listings}
%\setlength{\columnsep}{1.5cm}
%\setlength{\columnseprule}{0.2pt}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\lstset{
  language=C++,                % choose the language of the code
  basicstyle=\linespread{1.1}\ttfamily,
  columns=fixed,
  fontadjust=true,
  basewidth=0.5em,
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\ttfamily\color{orange!50!black},
  showstringspaces=false,
  %numbers=false,                   % where to put the line-numbers
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{black},
  numberfirstline=true,
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  xleftmargin=.2in,
  extendedchars=\true,
  keepspaces = true,
}
\lstset{literate=%
   *{0}{{{\color{red!20!violet}0}}}1
    {1}{{{\color{red!20!violet}1}}}1
    {2}{{{\color{red!20!violet}2}}}1
    {3}{{{\color{red!20!violet}3}}}1
    {4}{{{\color{red!20!violet}4}}}1
    {5}{{{\color{red!20!violet}5}}}1
    {6}{{{\color{red!20!violet}6}}}1
    {7}{{{\color{red!20!violet}7}}}1
    {8}{{{\color{red!20!violet}8}}}1
    {9}{{{\color{red!20!violet}9}}}1
}

\title{Семинар \#4: Контейнеры STL. \vspace{-5ex}}\date{}\maketitle


\section*{Часть 1: Контейнеры}
Стандартная библиотека шаблонов (STL = Standard Template Library) включает в себя множество разных шаблонных контейнеров и алгоритмов для работы с ними.

\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 контейнер & описание и основные свойства \\ \hline


 \texttt{std::vector} & Динамический массив \\
                      & Все элементы лежат вплотную друг к другу, как в массиве \\
                      & Есть доступ по индексу за $O(1)$ \\ \\ \hline
 \texttt{std::list} & Двусвязный список \\
                    & Вставка/удаление элементов за $O(1)$ если есть итератор на элемент \\ \\ \hline
 \texttt{std::forward\_list} & Односвязный список \\
                     & Вставка/удаление элементов за $O(1)$ если есть итератор на предыдущий элемент\\ \\ \hline
 \texttt{std::set} & Реализация множества на основе сбалансированного дерева поиска \\
				   & Хранит элементы без дубликатов, в отсортированном виде\\
				   & Тип элементов должен реализовать \texttt{operator<} (или предоставить компаратор)\\
                   & Поиск/вставка/удаление элементов за $O(\log(N))$ \\ \\ \hline
 \texttt{std::map} & Реализация словаря на основе сбалансированного дерева поиска \\
				   & Хранит пары ключ-значения без дубликатов ключей, в отсортированном виде\\
				   & Тип ключей должен реализовать \texttt{operator<}  (или предоставить компаратор)\\
                   & Поиск/вставка/удаление элементов за $O(\log(N))$ \\ \\ \hline
 \texttt{std::unordered\_set} & Реализация множества на основе хеш-таблицы \\
				   & Хранит элементы без дубликатов, в произвольном порядке\\
                   & Поиск/вставка/удаление элементов за $O(1)$ в среднем \\ \\ \hline
 \texttt{std::unordered\_map} & Реализация словаря на основе хеш-таблицы \\
				   & Хранит пары ключ-значения без дубликатов ключей,в произвольном порядке\\
                   & Поиск/вставка/удаление элементов за $O(1)$ в среднем  \\ \\ \hline
 \texttt{std::multiset} & То же самое, что \texttt{std::set}, но может хранить дублированные значения \\ \\ \hline
 \texttt{std::deque} & Двухсторонняя очередь \\
				     & Добавление/удаление в начало и конец за $O(1)$\\ \\  \hline
 \texttt{std::stack} & Стек \\
 \texttt{std::queue} & Очередь \\
 \texttt{std::priority\_queue} & Очередь с приоритетом \\ \\ \hline
 
 \texttt{std::pair} &  Пара элементов, могут быть объектами разных типов \\
                      & Элементы пары хранятся в публичных полях \texttt{first} и \texttt{second} \\ \\ \hline
 \texttt{std::tuple} &  Фиксированное количество элементов, могут быть объектами разных типов \\ \\ \hline
 \texttt{std::array} &  Массив фиксированного размера, все элементы имеют один тип \\ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}


\newpage
\section*{Часть 2: Итераторы}
Итератор -- это абстракция для итерирования по контейнеру. Многие контейнеры STL имеют вложенный тип \texttt{iterator}. Объекты этого типа используются для итерирования по контейнеру. Контейнеры имеют следующие методы:
\begin{itemize}
\item[--] \texttt{begin()} -- возвращает итератор на первый элемент
\item[--] \texttt{end()}  -- возвращает итератор на фиктивный элемент, следующий после последнего
\end{itemize}
С итератором можно проводить следующие операции:
\begin{itemize}
\item[] \texttt{*it}: перегруженный \texttt{operator*} -- возвращает ссылку на элемент, на который указывает итератор
\item[] \texttt{it++}: переходим к следующему элементу
\item[] \texttt{it1 == it2} и \texttt{it1 != it2}:  операторы равенства и неравенства
\item[] \texttt{it-{}-}: переходим к предыдущему элементу (работает не для всех итераторов)
\item[] \texttt{it + n}: только для итераторов \texttt{vector} -- переходим к элементу, следующему через \texttt{n} элементов после текущего.
\item[] \texttt{it1 - it2}: только для итераторов \texttt{vector} -- возвращает расстояние между элементами
\end{itemize}

Рассмотрим пример работы с итераторами. Приведённый ниже код создаёт массив (\texttt{vector}) и множество на основе бинарного дерева, заполняет их элементами и печатает. Если для вектора поведение итератора очень похоже на указатель, то для множества оно сильно отличается. Например, перегруженный оператор \texttt{++} для итератора \texttt{set} -- это нетривиальная операция перехода к следующему элементу дерева.
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <vector>
#include <set>
using namespace std;

int main () {
    vector<int> v = {54, 62, 12, 97, 41, 6, 73};
    for (vector<int>::iterator it = v.begin(); it != v.end(); ++it) {
        cout << *it << " ";
    }
    cout << endl;
    
    set<int> s = {54, 62, 12, 97, 41, 6, 73};
    for (set<int>::iterator it = s.begin(); it != s.end(); ++it) {
        cout << *it << " ";
    }
    cout << endl;
}
\end{lstlisting}

\subsection*{Задачи}
\begin{itemize}
\item Напечатайте только чётные элементы вектора, используйте итераторы
\item Напечатайте каждый второй элемент вектора, используйте итераторы
\item Напишите функцию \texttt{inc}, которая будет принимать на вход вектор целых чисел типа \texttt{int} и будет увеличивать все элементы на \texttt{1}. Для прохода по вектору используйте итераторы.
\item Напечатать содержимое вектора в обратном порядке
\end{itemize}


\newpage
\section*{Часть 3: \texttt{std::vector} и алгоритмы}
В библиотеке \texttt{algorithm} содержится множество алгоритмов, предназначенных для работы с контейнерами STL.
\subsection*{\texttt{std::max\_element} и \texttt{std::min\_element}}
Принимает на вход 2 итератора и возвращает итератор на максимальный элемент на подмассиве, задаваемом этими итераторами. Если таких элементов несколько, то возвращает итератор на первый из них.
\subsection*{Задачи:}
\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел. Напечатайте минимальный элемент и его индекс.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{7} & \texttt{1 4}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 1 6 4} &  \\ \hline
 \texttt{1} & \texttt{1 0}  \\ 
 \texttt{1} &  \\
\end{tabular}
\end{center}


\item На вход подаётся чётное количество чисел. Напечатайте минимальный элемент на первой половине и  максимальный элемент второй половины.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{2 9}  \\ 
 \texttt{7 2 8 4 1 9 4 2} &  \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{5 4}  \\ 
 \texttt{8 7 6 5 4 3 2 1} &   \\ \hline
 \texttt{2} & \texttt{5 1}  \\ 
 \texttt{5 1} &   \\
\end{tabular}
\end{center}


\item На вход подаётся $n$ чисел. Напечатайте максимальный элемент, который находится до минимального. Предполагается, что минимальный элемент не является первым.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{7} & \texttt{8}  \\ 
 \texttt{7 2 8 4 1 9 4} &  \\ \hline
 \texttt{7} & \texttt{2}  \\ 
 \texttt{2 1 2 3 4 5 6} &  \\ \hline
 \texttt{2} & \texttt{3}  \\ 
 \texttt{3 1} &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection*{\texttt{std::find}}
Принимает на вход 2 итератора и элемент того же типа, что и тип элементов вектора. Ищет этот элемент и возвращает итератор на этот элемент. Если этого итератора в контейнере нет, то возвращает итератор \texttt{end()} этого контейнера.

\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел и ещё некоторое число. Напечатайте индекс этого числа в массиве. Если такого числа в массиве нет, то напечатайте \texttt{No such element}.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{7} & \texttt{5}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 1 6 4} &  \\
 \texttt{6} &  \\ \hline
 \texttt{2} & \texttt{No such element}  \\ 
 \texttt{4 1} &  \\
 \texttt{5} &  \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection*{\texttt{std::sort}}
Принимает на вход 2 итератора. Сортирует подмассив, задаваемый этими итераторами, по возрастанию. Сортировка работает за $O(n \log(n))$.

\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел. Отсортируйте их и напечатайте.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{1 2 4 4 5 6 8 9}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 9 1 6 4} &  \\
\end{tabular}
\end{center}

\item На вход подаётся $n$ строк. Отсортируйте их лексиграфически и напечатайте.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{5} & \texttt{Cat Cattle Dog Dolphin Elephant}  \\ 
 \texttt{Cat Dog Elephant Cattle Dolphin } &  \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection*{\texttt{std::reverse}}
Принимает на вход 2 итератора. Обращает подмассив, задаваемый этими итераторами.
\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел. Найдите максимум и отсортируйте элементы, идущие до максимума по возрастанию, а все элементы, идущие после максимума -- по убыванию.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{2 4 5 8 9 6 4 1}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 9 1 6 4} &  \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection*{\texttt{std::count}}
Принимает на вход 2 итератора и некоторое значение. Находит сколько элементов массива равны этому значению.
\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел. Найдите сколько элементов массива равны максимальному.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{3}  \\ 
 \texttt{8 2 5 8 8 1 6 4} &  \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection*{\texttt{std::accumulate} (библиотека \texttt{numeric})}
Принимает на вход 2 итератора и некоторый объект (начальное значение). Прибавляет все элементы из подмассива, задаваемого итераторами, к начальному значению. В итоге возвращает получившееся значение.
\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел. Напечатайте сумму этих чисел.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{39}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 9 1 6 4} &  \\ \hline
 \texttt{3} & \texttt{5000000000}  \\ 
 \texttt{2000000000 1000000000 2000000000 } &  \\
\end{tabular}
\end{center}

\item На вход подаётся $n$ чисел и ещё целое число $k$. Напечатайте сумму $k$ наименьших чисел.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{7}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 9 1 6 4} &  \\
 \texttt{3} &\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\newpage
\section*{Часть 4: \texttt{std::pair}}
Пара -- это простейший контейнер, который может хранить в себе 2 элемента (возможно, разных типов). Реализация пары имеет примерно следующий вид:
\begin{lstlisting}
template <typename T1, typename T2> struct pair {
    T1 first;
    T2 second;
};
\end{lstlisting}
Для пары определены операторы сравнения. Сравнение происходит в лексиграфическом порядке. То есть для оператора больше сначала сравниваются первые элементы и только если они равны, сравниваются вторые.\\

Для простого создания пар есть шаблонная функция \texttt{make\_pair}. Пару можно создать так:
\begin{lstlisting}
std::pair<string, int> p1 = make_pair("Titanic", 8.4);
std::pair<string, int> p2 {"Titanic", 8.4};
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел. Отсортируйте их и напечатайте сами элементы и их старые индексы. 
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} &                \texttt{1 2 4 4 5 6 8 9}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 9 1 6 4} &  \texttt{5 1 3 7 2 6 0 4}\\
\end{tabular}
\end{center}

\item На вход подаётся $n$ фильмов. Передаются названия фильмов и их рейтинг на кинопоиске. Отсортировать эти фильмы по возрастанию рейтинга.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{5}              & \texttt{Venom2 6.2}  \\ 
 \texttt{TheMatrix 8.5}  & \texttt{Shrek 8.0}  \\
 \texttt{Titanic 8.4}    & \texttt{Titanic 8.4}\\
 \texttt{GreenMile 8.9}  & \texttt{TheMatrix 8.5}\\
 \texttt{Shrek 8.0}      & \texttt{GreenMile 8.9}\\
 \texttt{Venom2 6.2}     &\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}
\newpage
\section*{Часть 5: \texttt{std::list}}
\texttt{std::list} -- Это двусвязный список. Основные методы для работы со списком:

\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 метод & описание \\ \hline
 \texttt{insert} & Принимает на вход итератор и некоторый объект и вставляет этот объект\\
                 & перед элементом, на который указывает итератор.  \\ \\ \hline
 \texttt{erase}  & Принимает на вход итератор и удаляет элемент.\\
                 & Переданный итератор, конечно, становится недействительным,  \\ 
                 & поэтому этот метод возвращает корректный итератор на элемент, следующий за удалённым \\ \\ \hline
 \texttt{push\_back}  & Добавить элемент в конец.\\
 \texttt{push\_front}  & Добавить элемент в начало.\\
 \texttt{pop\_back}   & Удалить элемент из конца.\\
 \texttt{pop\_front}  & Добавить элемент из начала.\\ \\ \hline
 \texttt{sort}       & Сортирует список (функция \texttt{sort} из библиотеки \texttt{algorithm} для списка не работает) 
\end{tabular}
\end{center}

К итераторам \texttt{std::list<T>::iterator} нельзя прибавлять целые числа, вместо этого нужно использовать функцию \texttt{std::advance}. Также эти итераторы нальзя вычитать, вместо этого нужно использовать функцию \texttt{std::distance}. Эти две функции работают за линейное время.

\begin{itemize}
\item На вход подаётся $n$ чисел. Сохраните эти числа в связном списке, найдите их сумму и напечатайте её.
\item На вход подаётся $n$ чисел. Сохраните эти числа в связном списке, отсортируйте список и напечатайте их.

\item На вход подаётся $n$ чисел. Сохраните эти числа в связном списке. Скопируйте все элементы списка в его конец и напечатайте его.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{5} & \texttt{8 2 1 4 2 8 2 1 4 2}  \\ 
 \texttt{8 2 1 4 2} &  \\
\end{tabular}
\end{center}

\item Напишите функцию \texttt{insert\_after}, которая будет принимать на вход список из чисел типа \texttt{int}, итератор на элемент этого списка и некоторое число \texttt{x}. Функция доджна вставлять \texttt{x} после элемента, заданным итератором.

\item Проверьте только что написанную функцию. На вход подаётся $n$ чисел. Сохраните эти числа в связном списке. Продублируйте каждый элемент списка.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{5} & \texttt{8 8 2 2 1 1 4 4 2 2}  \\ 
 \texttt{8 2 1 4 2} &  \\
\end{tabular}
\end{center}

\item На вход подаётся $n$ чисел. Сохраните эти числа в связном списке. Удалите все чётные числа из списка и напечатайте его.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{5} & \texttt{1 5}  \\ 
 \texttt{8 2 1 4 5} &  \\
\end{tabular}
\end{center}

\end{itemize}

\newpage
\section*{Часть 6: \texttt{std::set}}
\texttt{std::set} -- это реализация множества с помощью бинарного дерева поиска. Не хранит дупликатов. При попытке добавить в множество тот элемент, который в нём уже есть, ничего не произойдёт. Также все элементы в множестве всегда хранятся в отсортированном виде (так как это бинарное дерево поиска). Для типа элементов множество должен быть реализован \texttt{operator<}. В \texttt{std::set} нельзя менять элементы, так как это бинарное дерево поиска, но можно удалить элемент, а потом вставить новый.\\

Основные методы для работы с множеством:
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 метод & описание \\ \hline
 \texttt{insert}  & Вставляет элемент в множество\\ \\\hline
 \texttt{erase}   & Удаляет элемент. Можно удалять по значению элемента или по итератору.  \\ 
                  & Также можно сразу удалить диапазон значений, если передать 2 указателя \\\\ \hline
 \texttt{find(x)} & Принимает на вход значение \texttt{x} и ищет такой элемент в множестве. Возвращает итератор на \\
                  &  этот элемент или итератор \texttt{end()}, если такого элемента нет\\ \\ \hline
 \texttt{count(x)}  & Принимает значение и находит, сколько элементов равны этому значению (т.е. 0 или 1) \\ \\\hline
 \texttt{lower\_bound(x)}  & Возвращает итератор на первый элемент, который больше или равен \texttt{x} \\
 \texttt{upper\_bound(x)}  & Возвращает итератор на первый элемент, который больше \texttt{x} \\
\end{tabular}
\end{center}



\begin{itemize}

\item На вход подаётся $n$ чисел. Напечатайте эти числа удалив все дупликаты.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{10} & \texttt{1 2 7 8}  \\ 
 \texttt{8 2 1 2 2 1 8 7 1 2} &  \\
\end{tabular}
\end{center}


\item На вход подаётся $n$ чисел и некоторое число \texttt{x}. Найдите пару элементов массива, такую что их сумма равна \texttt{x}. Напечатайте индексы этих элементов. При наличии нескольких таких пар, напечатайте любую. Решение должно работать за $O(n \log(n))$ или быстрее.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{8} & \texttt{2 4}  \\ 
 \texttt{8 2 5 4 9 1 7 4} &  \\
 \texttt{14} &  \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}


\subsection*{\texttt{std::multiset}}
То же самое, что и \texttt{std::set}, но может хранить дупликаты. Одна из неочевидных особенностей \texttt{multiset} это то, что при удалении элемента по значению \texttt{erase(x)}, удалятся все элементы, равные \texttt{x}. Для удаления одного элемента нужно передать в \texttt{erase} итератор на элемент.
\begin{itemize}
\item Считайте $n$ чисел и отсортируйте их с помощью вставки в \texttt{multiset}. Распечатайте отсортированные числа.
\item На прямой лежит верёвка длиной $n$ метров. Затем её начинают последовательно разрезать. Все места разрезов -- целые числа. Найти длину самого длинного куска после каждого разреза.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 вход & выход \\ \hline
 \texttt{20 8} & \texttt{12 10 8 7 6 5 5 4}  \\ 
 \texttt{8 10 15 1 7 4 11 18} &  \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\newpage
\section*{Часть 7: \texttt{std::map}}
\texttt{std::map} -- это реализация словаря с помощью бинарного дерева поиска. Не хранит ключе - дупликатов. При попытке добавить в этот словарь элемента с ключом, который в нём уже есть, ничего не произойдёт. Также все элементы в этом словаре всегда хранятся в отсортированном по ключам виде (так как это бинарное дерево поиска). Для типа ключей должен быть реализован \texttt{operator<}. В \texttt{std::map} можно менять значения, но нельзя менять ключи, так как это бинарное дерево поиска. Но можно удалить элемент каким-то ключом, а потом вставить новый с другим ключом.\\

Основные методы для работы с множеством:
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 метод & описание \\ \hline
 \texttt{insert(k, v)}  & Вставляет элемент с ключом \texttt{k} и значением \texttt{v}\\
                        & Если такой элемент уже есть, то ничего не делает \\ \\\hline
 \texttt{operator[]}    &  Вставляет элемент с ключом \texttt{k} и значением \texttt{v}\\
 \texttt{m[k] = v}      & Если такой элемент уже есть, то меняет его значение \\ \\\hline
 \texttt{erase(k)}      & Удаляет элемент. Можно удалять по значению элемента или по итератору.  \\ 
                        & Также можно сразу удалить диапазон значений, если передать 2 указателя \\\\ \hline
 \texttt{find(x)}       & Принимает на вход значение \texttt{x} и ищет элемент с таким ключом. Возвращает итератор на \\
                        &  этот элемент или итератор \texttt{end()}, если такого ключа нет\\ \\ \hline
 \texttt{count(x)}      & Принимает значение и находит, сколько ключей равны этому значению (т.е. 0 или 1) \\ \\\hline
 \texttt{lower\_bound(x)}  & Возвращает итератор на первый элемент, который больше или равен \texttt{x} \\
 \texttt{upper\_bound(x)}  & Возвращает итератор на первый элемент, который больше \texttt{x} \\
\end{tabular}
\end{center}

Пример программы, которая создаёт словарь из пар <название города, его население>. Строка выступает в качестве ключа, а целое число -- в качестве значения.
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <string>
#include <map>
using namespace std;

int main () {
    map<string, int> m = {{"London", 8900000}, {"Moscow", 12500000}, {"Milan", 4300000}};

    string cityName;
    while (true) {
        cin >> cityName;
        if (cityName == "q" || cityName == "quit") {
            break;
        }
        map<string, int>::iterator it = m.find(cityName);
        if (it == m.end()) {
            cout << "No such city" << endl;
        }
        else {
            cout << "City " << cityName << " population = " << it->second << endl;
        }
    }
}
\end{lstlisting}


\newpage
\begin{itemize}
\item Напишите программу, которая будет в бесконечном цикле считывать слова и после каждого считывания печатать все уникальные слова, считанные ранее и количество таких слов. Например, если пользователь ввёл слово \texttt{Cat} три раза, слово \texttt{Dog} 1 раз и слово \texttt{Elephant} 2 раза. То после очередного считывания программа должна напечатать:
\begin{verbatim}
Dictionary:
Cat: 3
Dog: 1
Elephant: 2
\end{verbatim}
\item Считайте все слова из файла и напечатайте все уникальные слова и то, как часто они встречались в файле. Сохраните результат в новом файле. Для работы с файлами можно использовать функции \texttt{C}.
\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l }
 входной файл & выходной файл \\ \hline
 \texttt{I'm having Spam, Spam, Spam, Spam, Spam, Spam,} & \texttt{I'm 1}  \\
 \texttt{Spam, baked beans, Spam, Spam, Spam and Spam.}  &  \texttt{Spam 1}  \\
                                                         &  \texttt{Spam, 9}  \\ 
                                                         &  \texttt{Spam. 1}  \\ 
                                                         &  \texttt{and 1}  \\ 
                                                         &  \texttt{beans, 1}  \\ 
                                                         &  \texttt{having 1}  \\                                                      
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}


\newpage
\section*{Часть 8: Дополнительно об итераторах}
\subsection*{Обратные итераторы}
Проход по контейнеру в обратном порядке с использованием обычных итераторов может быть затруднителен. С обратными итераторами это сделать гораздо проще. Метод \texttt{rbegin} возвращает итератор на последний элемент. Метод \texttt{rend} возвращает итератор на фиктивный элемент, следующий до первого. Перегруженный оператор \texttt{++} перемещает итератор к предыдущему элементу.
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <vector>
int main() {
    std::vector<int> v {4, 8, 15, 16, 23, 42};
    
    for (std::vector<int>::reverse_iterator it = v.rbegin(); it != v.rend(); it++) {
        std::cout << *it << " ";
    }
}
\end{lstlisting}
\subsection*{Константные итераторы}
Рассмотрим следующую ситуацию:
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <vector>
int main() {
    const std::vector<int> v{ 4, 8, 15, 16, 23, 42 };

    for (std::vector<int>::iterator it = v.begin(); it != v.end(); it++) {
        std::cout << *it << " ";
    }
}
\end{lstlisting}
Вектор \texttt{v} -- константный, а его вызываемые методы \texttt{begin} и \texttt{end} константными не являются. Компилятор знает, что эти методы могут быть использованы для изменения вектора \texttt{v} и поэтому запрещает их использование. Решение -- использование итератора \texttt{const\_iterator} и методов \texttt{cbegin} и \texttt{cend}.

\begin{itemize}
\item Измените код выше чтобы он работал, поменяв обычный итератор на константный.
\item Напишите функцию \texttt{printEven}, которая будет принимать вектор по константному указателю и печатать только чётные элементы.
\item Напишите функцию \texttt{printOdd}, которая будет принимать множество по константному указателю и печатать только нечётные элементы. Можно ли в этом случае использовать обычные неконстантные итераторы.
\end{itemize}

\subsection*{Функция \texttt{std::copy}}
Стандартная функция \texttt{std::copy} принимает на вход три итератора. Первые два итератора задают множество элементов которые нужно скопировать, а третий -- место куда нужно их скопировать. Пример кода: (полная версия в файле \texttt{std\_copy.cpp}).
\begin{lstlisting}
std::vector<int> a { 4, 8, 15, 16, 23, 42 };
std::vector<int> b(a.size());
std::cout << b;

std::copy(a.begin(), a.end(), b.begin());
std::cout << b;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Почему в конструктор вектора \texttt{b} передаётся \texttt{a.size()}? Что будет если его не передавать?
\item Измените контейнер \texttt{a} с \texttt{vector} на \texttt{set} и скопируйте содержимое \texttt{a} в \texttt{b}.
\end{itemize}


\subsection*{Итератор \texttt{std::back\_insert\_iterator}}
\texttt{std::back\_insert\_iterator<Container>} -- это специальный итератор у которого операторы перегружены по другому. Для него:
\begin{itemize}
\item[--] \texttt{operator*} ничего не делает
\item[--] \texttt{operator++} ничего не делает
\item[--] \texttt{operator=} вызывает метод \texttt{push\_back} контейнера
\end{itemize}

Благодаря таким перегрузкам поведение этого итератора сильно отличается от поведения обычных итераторов. К примеру, следующий код добавит в контейнер \texttt{a} ещё один элемент:
\begin{lstlisting}
std::vector<int> a { 1, 2, 3 };
std::back_insert_iterator<std::vector<int>> it{a};
*it = 4;
\end{lstlisting}

Так как тип этого итератора может иметь длинное название, то была введена функция под названием \texttt{std::back\_inserter}, которая принимает на вход контейнер и возвращает такой итератор. Пример в котором вектор \texttt{a} копируется в пустой вектор \texttt{b} (полная версия в \texttt{std\_copy\_back\_inserter.cpp}):
\begin{lstlisting}
std::vector<int> a { 4, 8, 15, 16, 23, 42 };
std::vector<int> b;
std::cout << b;

std::copy(a.begin(), a.end(), std::back_inserter(b));
std::cout << b;
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item Напишите функцию \texttt{append}, которая будет принимать 2 вектора. Первый вектор эта функция должна принимать по ссылке, а второй -- по константной ссылке. Функция должна копировать всё содержимое второго вектора в первый с помощью функции \texttt{std::copy}.
\end{itemize}

\subsection*{Итератор \texttt{std::ostream\_iterator}}
\texttt{std::ostream\_iterator<T>} -- это специальный итератор у которого операторы перегружены по другому:
\begin{itemize}
\item[--] \texttt{operator*} ничего не делает
\item[--] \texttt{operator++} ничего не делает
\item[--] \texttt{operator=} выводит соответствующий элемент в выходной поток (например, \texttt{std::cout} или файл) с помощью оператора \texttt{<{}<} 
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Что сделает эта программа:
\begin{lstlisting}
int main() {
    std::ostream_iterator<int> it{ std::cout, ", " };
    it = 1;
    *it = 2;
    it++ = 3;
}
\end{lstlisting}
\item Напишите программу, которая печатает числа от 1 до 100, разделённые символом \texttt{+}. Используйте \texttt{ostream\_iterator}.
\item Напишите программу, которая печатает содержимое вектора на экран, используя \texttt{std::copy} и \texttt{ostream\_iterator}.
\item Пусть есть такое множество строк:
\begin{lstlisting}
std::set<std::string> a{"Cat", "Dog", "Mouse", "Elephant"};
\end{lstlisting}
Напечатайте содержимое этого множество на экран, каждый элемент на новой строке.
\end{itemize}

\end{document}