\documentclass{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{upgreek}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
  \geometry{left=2cm}
  \geometry{right=1.5cm}
  \geometry{top=1cm}
  \geometry{bottom=2cm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{ccaption}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{listings}
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  basicstyle=\linespread{1.1}\ttfamily,
  columns=fixed,
  fontadjust=true,
  basewidth=0.5em,
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\ttfamily\color{orange!50!black},
  showstringspaces=false,
  %numbers=false,                   % where to put the line-numbers
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{black},
  numberfirstline=true,
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  xleftmargin=.2in,
  extendedchars=\true,
  keepspaces = true,
}
\lstset{literate=%
   *{0}{{{\color{red!20!violet}0}}}1
    {1}{{{\color{red!20!violet}1}}}1
    {2}{{{\color{red!20!violet}2}}}1
    {3}{{{\color{red!20!violet}3}}}1
    {4}{{{\color{red!20!violet}4}}}1
    {5}{{{\color{red!20!violet}5}}}1
    {6}{{{\color{red!20!violet}6}}}1
    {7}{{{\color{red!20!violet}7}}}1
    {8}{{{\color{red!20!violet}8}}}1
    {9}{{{\color{red!20!violet}9}}}1
}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\section*{Модуль 2. Вопросы.}


\begin{enumerate}

\item \textbf{Универсальные ссылки}\\
Правила свёртки ссылок. Универсальные ссылки, чем они отличаются от lvalue и rvalue ссылок? Реализация функции \texttt{std::move}. Идеальная передача. Функция \texttt{std::forward}.


\item \textbf{Раздельная компиляция}\\
Что такое файл исходного кода и исполняемый файл. Этап сборки программы: препроцессинг, ассемблирование, компиляция и линковка. Директивы препроцессора \texttt{\#include} и \texttt{\#define}. Компиляция программы с помощью \texttt{g++}. Header-файлы. Раздельная компиляция. Преимущества раздельной компиляции. Статические библиотеки и их подключение с помощью компилятора \texttt{gcc}. Динамические библиотеки и их подключение.

\item \textbf{Событийно-ориентированное программирование и библиотека SFML}\\
Библиотека SFML. Класс \texttt{sf::RenderWindow}. Системы координат SFML (координаты пикселей, глобальная система координат, локальные системы координат). Методы \texttt{mapPixelToCoords} и \texttt{mapCoordsToPixel}. Основной цикл программы. Двойная буферизация. Понятие событий. Событийно-ориентированное программирование. События SFML: \texttt{Closed}, \texttt{Resized}, \texttt{KeyPressed}, \texttt{KeyReleased}, \texttt{MouseButtonPressed},  \texttt{MouseButtonReleased}, \texttt{MouseMoved}. Очередь событий. Цикл обработки событий.


\item \textbf{Наследование.}\\
Наследование в языке \texttt{C++}. Добавление новых полей и методов в наследуемый класс. Вызов конструкторов наследуемого класса. Модификатор доступа \texttt{protected}. Переопределение методов. Чем отличается переопределение от перегрузки? Ключевые слова \texttt{override} и \texttt{final}. Чистые виртуальные функции. Абстрактные классы и интерфейсы.  Срезка объектов. Множественное наследование. Виртуальное множественное наследование.

\item \textbf{Полиморфизм.}\\
Полиморфизм в \texttt{C++}. Указатели на базовый класс, хранящие адрес объекта наследуемого класса.  Виртуальные функции. Реализация механизма виртуальных функций. Таблица виртуальных функций. Виртуальный деструктор. Статический и динамический типы. Хранение объектов разных динамических типов в векторе. Оператор \texttt{dynamic\_cast}. В каких случая он используется? Что происходит если \texttt{dynamic\_cast} не может привести тип? Рассмотрите случай приведения указателей и случай приведения ссылок.
Использование \texttt{static\_cast} для приведения типов и указателей на типы в иерархии наследования. 


\item \textbf{Функциональные объекты}\\
Указатели на функции в алгоритмах STL. Функторы. Стандартные функторы: \texttt{std::less}, \texttt{std::greater}, \texttt{std::equal\_to}, \texttt{std::plus}, \texttt{std::minus}, \texttt{std::multiplies}. Основы лямбда-функций. Стандартные алгоритмы STL, принимающие функциональные объекты. Тип обёртка \texttt{std::function}. Шаблонная функция \texttt{std::bind}.

\item \textbf{Лямбда-функций}\\
Лямбда-функций. Объявление лямбда-функций. Передача их в другие функции. Преимущества лямбда-функций перед указателями на функции и функторами. Использование лямбда функций со стандартными алгоритмами \texttt{std::sort}, \texttt{std::transform}, \texttt{str::copy\_if}. Лямбда-захват. Захват по значению и по ссылке. Захват всех переменных области видимости по значению и по ссылке. Объявление новых переменных внутри захвата.


\item \textbf{Методы обработки ошибок.}\\
Классификация ошибок. Ошибки времени компиляции, ошибки линковки, ошибки времени выполнения, логические ошибки.
Виды ошибок времени выполнения: внутренние и внешние ошибки. Методы борьбы с ошибками: \texttt{assert}, использование глобальной переменной, коды возврата и исключения. Преемущества и недостатки каждого из этих методов. Какие из этих методов желательно использовать для внутренних ошибок, а какие для внешних?


\item \textbf{Исключения.}\\
Зачем нужны исключения, в чём их преимущество перед другими методами обработки ошибок?
Оператор \texttt{throw}, аргументы каких типов может принимать данный оператор. Что происходит после достижения программы оператора \texttt{throw}. Раскручивание стека. Блок \texttt{try-catch}. Что произойдёт, если выброшенное исключение не будет поймано? Стандартные классы исключений: \texttt{std::exception}, \texttt{std::runtime\_error}, \texttt{std::bad\_alloc}, \texttt{std::bad\_cast}, \texttt{std::logic\_error}. Почему желательно ловить стандартные исключение по ссылке на базовый класс \texttt{std::exception}? Использование \texttt{catch} для ловли всех типов исключений. Использование исключений в кострукторах, деструкторах, перегруженных операторах. Спецификатор \texttt{noexcept}. Гарантии безопасности исключений. Исключения при перемещении объектов. \texttt{move\_if\_noexcept}. Идиома \texttt{copy and swap}.



\item \textbf{Реализация вектора.}\\
Реализация своего вектора \texttt{mipt::Vector<T>} (аналога \texttt{std::vector<T>}). Нужно также предусмотреть итераторы этого вектора: \texttt{mipt::Vector<T>::iterator}, а также константные и обратные итераторы.\\
Методы такого вектора:
\begin{itemize}
\item Конструктор по умолчанию
\item Конструктор, принимающий количество элементов
\item Конструктор, принимающий количество элементов и значение элемента
\item Конструктор от \texttt{std::initializer\_list}.
\item Конструктор копирования
\item Конструктор перемещения
\item Деструктор
\item Оператор присваивания копирования
\item Оператор присваивания перемещения
\item Оператор взятия индекса (\texttt{operator[]})
\item Метод \texttt{at}, аналог метода \texttt{at} класса \texttt{std::vector}

\item Методы \texttt{size}, \texttt{capacity}, \texttt{empty}, \texttt{reserve}, \texttt{resize}, \texttt{shrink\_to\_fit}.
\item Методы \texttt{push\_back}, \texttt{emplace\_back}, \texttt{pop\_back}.

\item Методы для работы с итераторами \texttt{begin}, \texttt{end}, \texttt{rbegin}, \texttt{rend}.
\end{itemize}

Безопасность относительно исключений у такого вектора.




\item \textbf{Система типов языка \texttt{C++}.}\\
Система типов языка \texttt{C++}. Встроенные типы, массивы, структуры, объединения, перечисления, классы, указатели, ссылки, функциональные объекты (функции, указатели и ссылки на функции, функторы, лямбда-функции), указатели на члены класса, битовые поля. Вывод типа выражения с помощью \texttt{decltype}. Различие вывода с помощью \texttt{decltype}, \texttt{auto} и вывода шаблонных аргументов. Разложение типов (type decay) и когда он происходит.


\item \textbf{Приведение типов}\\
В чём недостатки приведения в стиле \texttt{C}? Оператор \texttt{static\_cast} и в каких случая он используется. Операторы \texttt{reinterpret\_cast} и \texttt{const\_cast} и в каких случая они используется. 

\item \textbf{Классы \texttt{std::any}, \texttt{std::optional} и \texttt{std::variant}}\\
Класс \texttt{std::any}. Функция \texttt{std::any\_cast}. Класс \texttt{std::optional}. Методы класса \texttt{std::optional}:
\begin{itemize}
\item Конструкторы
\item Методы \texttt{value}, \texttt{has\_value}, \texttt{value\_or}.
\item Унарные операторы \texttt{*} и \texttt{->}
\item Оператор преобразования к значению типа \texttt{bool}.
\end{itemize}
Для чего можно применять \texttt{std::optional}?

Класс \texttt{std::variant}. Функции для работы с \texttt{std::variant}:
\begin{itemize}
\item \texttt{std::get}
\item \texttt{std::holds\_alternative}
\item \texttt{std::visit}
\end{itemize}
Для чего можно применять \texttt{std::variant}?


\item \textbf{Вычисления на этапе компиляции. \texttt{constexpr}} \\
Вычисление на этапе компиляции. В чём преимущества вычисления на этапе компиляции по сравнению с вычислением на этапе выполнения.  Ключевое слово \texttt{constexpr}. Что означает \texttt{constexpr} при объявлении переменной? Что означает \texttt{constexpr} при определении функции? Разница между \texttt{const} и \texttt{constexpr}. Ключевые слова \texttt{consteval} и \texttt{constinit}. \texttt{static\_assert}.


\item \textbf{Вычисления на этапе компиляции. Шаблонное метапрограммирование.} \\
Полная специализация шаблона. Частичная специализация шаблона. Что такое шаблонные метафункции и зачем они нужны? Использование специализации шаблона для написание следующих метафункций:
\begin{itemize}
\item \texttt{IsInt} - проверяет, является ли тип \texttt{T} типом \texttt{int}.
\item \texttt{IsIntegral} - проверяет, является ли тип \texttt{T} целочисленным типом.
\item \texttt{IsPointer} - проверяет, является ли тип \texttt{T} указателем.
\item \texttt{IsSame} - проверяет, являются ли 2 типа \texttt{T1} и \texttt{T2} одинаковыми.
\item \texttt{RemovePointer} - если тип \texttt{T} является указателем, то возвращает тип того, на что такой указатель указывает (то есть убирает одну "звёздочку" у типа).
\item \texttt{IsHasBegin} - проверяет, есть ли у типа \texttt{T} метод begin.
\end{itemize}
Что такое концепты, как их использовать и зачем они нужны?



\end{enumerate}

\end{document}